無心琵琶死上加死

無心琵琶死上加死

我們欣賞各種樂器演奏，除了「技能」，重要的是「靈魂」。很多耳熟能詳的老曲，聽了千百遍，音韻都在腦海中儲存了──但不同的人演奏，有不同的效果和韻味。

「技能」是必須的，沒有技能，手足無措，如何成曲？但此乃「手」的事，而生命氣息、智慧、感人（先感動自己）力量、與靈魂合奏，就是「心」的事了。

「心」肯定是所有作品的支撐。見中國大陸有調侃詞兒，某對某，「走腎不走心」，意指由腎（肉體、慾望、能力）主導，而「走心不走腎」，便以心（真情、意志、無私奉獻）主導了。

樂器根據不同材料製作，不外管弦、打擊、鍵盤、電子等「工具」，我們聽過的二胡、古箏、琵琶、笙簫笛、嗩吶、鋼琴、小提琴、吉他、編鐘、三味線、太鼓……若得有心人與靈魂合奏，所有工具都活了──但沒有靈魂的人去彈奏，工具死上加死。

昨天寫到香港是否淪為一把「人骨琵琶」？感慨一個本來自由自在，百花齊放，百鳥爭鳴的東方之珠，落在歹人手中，肢解破壞毀滅，失去生命，拆骨製成琵琶，裝飾再精美，語言藝術再高明，自欺欺人。北齊暴君一念，佳麗已死，人骨琵琶遭撥弄，只能發出沒有生命力的哀吟啞音，憶念那繁花似錦的前塵。

李碧華
電郵 :mcwriter@appledaily.com

上一則
上一則
還沒有衰到貼地 (林夕)

下一則
下一則
大媽藍奶湖嘻哈戲水 (鄧達智)